馬凱遭拒發簽證 泛民提動議傳召林鄭交代 民建聯主席李慧琼反對動議

Mobile Logo
關愛座hunter呢?
一見米飯班主保皇狗反對
又唔見影？

馬凱遭拒發簽證 泛民提動議傳召林鄭交代
撰文: 記者周滿鏗 | 發佈日期: 09.10.18 | 最後更新: | 2018-10-09 19:11:05

請支持《眾新聞》，成為訂戶

民主派議員將於本月24日提動議，傳召林鄭月娥等官員作供。何君健攝
民主派立法會議員計劃提出傳召動議，傳召特首林鄭月娥及相關官員到立法會，解釋《金融時報》亞洲新聞編輯、香港外國記者會第一副主席馬凱（Victor Mallet）被拒發工作簽證的原因。民主派召集人毛孟靜稱，林鄭說不公開解釋是國際慣例的說法是無賴和失禮，企圖蒙混過關。她批評政府企圖以政治手段打壓新聞自由，以外國記者馬凱「祭旗」，展示對港獨的態度。

根據《基本法》第73條，立法會議員可行使職權，傳召有關人士出席作證和提供證據。毛孟靜表示，已向秘書處提交動議文件，排期本月24日大會，就是否傳召林鄭月娥、保安局長李家超和入境事務處處長曾國衛一事辯論及表決。民主派要求三人出席並作供，提供有關文件、資料，解釋馬凱不獲續批簽證的理由。

民主黨許智峯又提出，會在林鄭明日宣讀《施政報告》後，立即提出休會緊急辯論馬凱事件。他說，事件已受到國際關注，衝擊港人的新聞和言論自由，基於港人的憂慮，是有其迫切性。民建聯主席李慧琼隨即見記者，表明支持入境處依法處理的決定，不應就個別事件解釋，故反對民主派以及許智峰的動議。

民主黨林卓廷說，馬凱不是單一事件，而是繼早前英國保守黨人權委員會副主席羅哲斯（Ben Rogers）、台灣和日本議員同樣被拒入境的事件，顯示這是一連串事件，已正在收窄香港的言論空間和新聞自由。他指林鄭「敢做不敢認」，不敢說出拒發工作簽證的原因，比梁振英更虛偽。

另外，多個民間團體發表聯署聲明，譴責政府干預新聞自由及清算外國記者，呼籲重新發還簽證。聲明指，港府打壓外國記者，會令本港在國際上蒙羞，失信於國際投資者，損害香港市民利益，市民不能接受。新民主同盟立法會議員范國威認為，事件反映香港政府的橫蠻、專權及不文明。參與聯署包括新民主同盟、學術自由學者聯盟、立法會議員范國威和毛孟靜、學生獨立聯盟等。